---
up:
  - "[[Investment Concept 投资概念]]"
related:
  - "[[估值方法 - 超常收益增长模型 AEG Model]]"
  - "[[估值方法 - 剩余收益估值模型]]"
  - "[[财务报表分析与证券估值-CH06 权责发生制与估值：收益定价]]"
created: 2026-01-04
tags:
  - domain/investment
---


- 剩余收益为常数 = 超长收益增长为0
- 资产的导数-利润，利润的导数-利润增速
- $AEG_t = RE_t - RE_{t-1}$


**剩余收益估值模型以权益的账面价值为起点，然后再将预计收益超出了按必要报酬率计算的账面价值必要报酬的部分作为价值增量。**

**超常收益增长模型以资本化的次年收益作为起点，然后再以预计（含息）收益超出了按必要报酬率计算的上年收益再投资可获得正常报酬的部分作为价值增量，不再考虑账面价值的影响。**

两个模型仅仅是在输入值的安排上存在着一点点差别，我们可以用一点点代数知识来对此进行解释。下面，我们用 $ earn $ 表示收益，小写字母 $ d $ 表示股利，那么，超常收益增长可以用另一种形式表达如下：

$$ AEG_t = \left[ earn_t + (\rho_E - 1)d_{t-1} \right] - \rho_E earn_{t-1} $$ $$ = earn_t - earn_{t-1} - (\rho_E - 1)(earn_{t-1} - d_{t-1}) $$

接下来，如果用字母 $ B $ 表示权益的账面价值，那么，根据存量与流量之间的关系等式（第2章），权益的账面价值可表示为：

$$ B_{t-1} = B_{t-2} + earn_{t-1} - d_{t-1} $$

因此有：

$$ earn_{t-1} - d_{t-1} = B_{t-1} - B_{t-2} $$

所以，如果用 $RE$ 表示剩余收益，那么：

$$ AEG_t = earn_t - earn_{t-1} - (\rho_E - 1)(B_{t-1} - B_{t-2}) $$ $$ = \left[ earn_t - (\rho_E - 1)B_{t-1} \right] - \left[ earn_{t-1} - (\rho_E - 1)B_{t-2} \right] $$ $$ = RE_t - RE_{t-1} $$

因此，超常收益增长总是恒等于剩余收益的变动额。比如，以表 6-2 中的公司为例，请比较每一年的剩余收益变动额与当年的 $AEG$ 值。
